### 1. 개요

확률변수인 \\(D\\)-벡터 \\(\mathbf{x}\\)가 \\(D\\)-벡터 \\(\mathbf{\mu}\\)를 평균으로 하고 \\(D \times D\\) 행렬 \\(\Sigma\\)를 공분산 행렬으로 하는 가우스 분포를 따른다 할 때, 이를 다음과 같이 쓴다.

$$

\mathcal{N} ( \mathbf{x} \mid \mathbf{\mu}, \Sigma) = {1 \over {(2\pi)^{D/2}} } { 1 \over {\| \Sigma \|^{1/2} } } \mathrm{exp} \left\{ - {1 \over 2} (\mathbf{x} - \mathbf{\mu})^T \Sigma^{-1} (\mathbf{x} - \mathbf{\mu}) \right\}

$$

여기서 \\(\Sigma\\)는 원래는 대칭행렬로 주어지지 않지만, exp 함수의 지수부에는 이차형식 꼴로 쓰여 있으므로 여기서의 \\(\Sigma\\)는 대칭행렬이라고 간주할 수 있다. 그런데 대칭행렬 \\(\Sigma\\)는 다음과 같은 고유값 분해가 가능하다.

$$

\begin{matrix}
\Sigma &=& U^T \Lambda U &=& \begin{bmatrix} \mathbf{u}_1 & \cdots & \mathbf{u}_ D \end{bmatrix}^T 

\begin{bmatrix} 
\lambda _1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & \lambda _D
\end{bmatrix} 
\begin{bmatrix} \mathbf{u}_1 & \cdots & \mathbf{u}_ D \end{bmatrix} \\

&=& \displaystyle \sum_{i=1}^D \lambda_i \mathbf{u}_i \mathbf{u}_i ^T 

\end{matrix}

$$

여기서, \\(\Sigma^{-1} = \displaystyle \sum_{i=1}^D {1 \over \lambda_i} \mathbf{u}_i \mathbf{u}_i ^T\\)을 얻는다. 이를 이용하여 다음과 같이 쓸 수 있다.

$$

(\mathbf{x} - \mathbf{\mu})^T \Sigma^{-1} (\mathbf{x} - \mathbf{\mu})  = \sum_{i=1}^D {1 \over \lambda_i} 

\left\{ \mathbf{u}_i^T(\mathbf{x} - \mathbf{\mu}) \right\}^2



$$




### 2. 조건부 가우스 분포

\- 확률변수인 \\(D\\)-벡터 \\(\mathbf{x}\\)가 가우스 분포 \\(\mathcal{N} ( \mathbf{x} \mid \mathbf{\mu}, \Sigma)\\)를 따를 때, 다음이 성립한다고 하자.

(1) \mathbf{x} = \begin{bmatrix} \mathbf{x}_a \\ \mathbf{x}_b \end{bmatrix}\\) (단, \\(\mathbf{x}_a\\)는 \\(M\\)-벡터, \\(\mathbf{x}_b\\)는 \\((D-M)\\)-벡터)

(2) \mathbf{\mu} = \begin{bmatrix} \mathbf{\mu}_a \\ \mathbf{\mu}_b \end{bmatrix}\\) (단, \\(\mathbf{\mu}_a\\)는 \\(M\\)-벡터, \\(\mathbf{\mu}_b\\)는 \\((D-M)\\)-벡터)
